\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage[pdftex]{color,graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{listings}
\usepackage{datetime}

\renewcommand{\onehalfspacing}{\setstretch{1.6}}
\renewcommand{\dateseparator}{-}

\geometry{tmargin=2.5cm,bmargin=2.5cm,lmargin=2.5cm,rmargin=2.5cm}
\setlength{\parindent}{1cm}
\setlength{\parskip}{0mm}

\newenvironment{lista}{
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{1pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
}{\end{itemize}}

\newcommand{\linia}{\rule{\linewidth}{0.4mm}}

\definecolor{lbcolor}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\lstset{
    backgroundcolor=\color{lbcolor},
    tabsize=4,
  language=C++,
  captionpos=b,
  tabsize=3,
  frame=lines,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  numbersep=5pt,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  basicstyle=\footnotesize,
  identifierstyle=\color{magenta},
  keywordstyle=\color[rgb]{0,0,1},
  commentstyle=\color{Darkgreen},
  stringstyle=\color{red}
  }


\begin{document}

\noindent
\begin{tabular}{|c|p{11.6cm}|c|} \hline 
PRiR & Rafał Zbojak & \ddmmyyyydate\formatdate{10}{04}{2016} \tabularnewline
\hline 
\end{tabular}


\section*{Zadanie 4 - Rozmycie Gaussa w CUDA}

Celem zadania było napisanie programu rozmywającego zadane zdjęcie za pomocą algorytmu Gaussa z maską o wymiarach 5x5. 

Obliczenia należało przeprowadzić z użyciem karty graficznej oraz technologii CUDA.

Program przyjmuje na wejściu trzy argumenty: \quotedblbase n\textquotedblright - rozmiar gridu, \quotedblbase m\textquotedblright - rozmiar bloku, \quotedblbase input\textunderscore image\textquotedblright - ścieżka do pliku wejściowego w formacie JPEG oraz \quotedblbase output\textunderscore image\textquotedblright - ścieżka do pliku wyjściowego w formacie JPEG. Na początku program sprawdza poprawność danych wejściowych po czym przechodzi do wykonywania obliczeń.

Elementy brzegowe nie są przetwarzane gdyż utrudniło by to działanie programu względem kopiowania pikseli. Kolejną wadą jest pełna i niesymetryczna macierz układu równań.

\begin{lstlisting}
void estimateGridBlockSize(const int threads_number) {
	grid = ceil((double) threads_number / MAX_THREADS);
	block = threads_number / grid;
}
\end{lstlisting}

Najpierw wywołana zostaje funkcja \quotedblbase estimateGridBlockSize \textquotedblright , która ma za zadanie odpowiednie przydzielenie rozmiarów gridu oraz bloku zależnie od ilości wątków na których mają zostać przeprowadzone obliczenia.

Następnie wczytany zostaje obraz wejściowy, oraz generowana zostaje maska filtra Gaussa o wymiarach 5x5. Dane zostają przekazane do urządzenia.

Funkcja \quotedblbase blur \textquotedblright alokuje potrzebną pamięć na urządzeniu, a następnie kopiuje zawartość tablicy zawierającej dane wejściowe obrazka do pamięci urządzenia. Następnie startuje licznik i uruchamia kernel z wcześniej oblliczonymi rozmiarami gridu oraz bloku.

\begin{lstlisting}
__global__ void gaussianBlurKernel(unsigned char* input, unsigned char* output, int width, int height, int step, int channels) {
	int tid = blockIdx.x * blockDim.x + threadIdx.x;
	double newPixelValue;

	while(tid < (height - 2) * step) {
		if(tid >= 2 * step) {
			int mod = tid % step;

			if((mod >= (2 * channels)) && (mod <= (step - (2 * channels) - 1))) {
				newPixelValue = 0.0;

				for(int x = 0 ; x < MASK_SIZE ; x++) {
					for(int y = 0 ; y < MASK_SIZE ; y++) {
						newPixelValue += device_kernel_2d[x][y] * input[tid + ((y - 2) * step) + ((x - 2) * channels)];
					}
				}
				output[tid] = (unsigned char) newPixelValue;
			}
		}

		tid += blockDim.x * gridDim.x;
	}
}
\end{lstlisting}

Powyższy kod przedstawia implementację kernela przeprowadzającego rozmycie Gaussa obrazka maską 5x5. Algorytm pomija skrajne dwa piksele ramki obrazu, które zostaną przekopiowane z obrazu wejściowego. Zmienna \quotedblbase step \textquotedblright określa liczbę pikseli w jednym wierszu, natomiast zmienna \quotedblbase channels \textquotedblright określa liczbę kanałów na które składa się jeden piksel. Ze względu na to, że w zadaniu przetwarzany zostaje obraz z rozszerzeniem JPG, zmienną tą można było ustawić na stałą wartość 3.

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
  \vspace{-20pt}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{dane/czasy.eps}
  \end{center}
  \vspace{-20pt}
  \caption{Wykres czasu od całkowitej liczby wątków}
  \vspace{-5pt}
\end{wrapfigure}

Po prawej stronie znajdują się wykres zależności czasu od liczby wątków dla obrazu o wymiarach 11658px x 6112px. Wykonano po 10 pomiarów dla ilości wątków z przedziału 1 do 1048576, a następnie uśredniono otrzymane wyniki. 

Czas obliczeń znacząco spada na przestrzeni pierwszych 8192 wątków. Po osiągnięciu liczby wątków 8192 czas obliczeń zaczyna się stabilizować, co wynika z rozmiaru przetwarzanych danych.

\begin{wrapfigure}{l}{0.5\textwidth}
  \vspace{-20pt}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{dane/wydajnosc.eps}
  \end{center}
  \vspace{-20pt}
  \caption{Wykres przyspieszenia}
  \vspace{-5pt}
\end{wrapfigure}

Pomiary czasu obliczeń na karcie graficznej wykonane zostały przy użyciu dostępnych narzędzi środowiska CUDA, tj. obiektów \quotedblbase cudaEvent\textunderscore t\textquotedblright i funkcji obsługujących te obiekty.

Po lewej stronie znajduje się wykres przyspieszenia, na którym można zaobserwować znaczące przyspieszenie obliczeń na karcie graficznej.

Do kompilacji programu użyto polecenia:
\begin{lstlisting}
nvcc gauss_gpu.cu -o gauss_gpu -arch=sm_20 `pkg-config --cflags opencv` `pkg-config --libs opencv`
\end{lstlisting}

Zadanie udało się wykonać w całości. Udało się uzyskać prawie 3000 przyspieszenie obliczeń. Podczas pisania programu natrafiono na szereg problemów z połączeniem środowiska CUDA oraz biblioteki OpenCV. Jednym z nich była konieczność przechowywania obrazu w postaci tablicy jednowymiarowej. Kolejnym był sposób przekazania wartości pikseli obrazu. Najefektywniejsze okazała się metoda bazująca na wskaźnikach.
\end{document}
